[{"text": "Le salari\u00e9 a droit \u00e0 **2.5 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s par mois de travail effectif** chez le m\u00eame employeur, quel que soit son contrat de travail (CDI, CDD, contrat d'int\u00e9rim) et qu\u2019il travaille \u00e0 temps plein ou \u00e0 temps partiel.  \n**Pour une ann\u00e9e compl\u00e8te de travail**, la dur\u00e9e totale du cong\u00e9 acquis est donc de **30 jours ouvrables** (5 semaines).  \nL\u2019ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence, qui sert \u00e0 d\u00e9terminer les droits \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s, est g\u00e9n\u00e9ralement fix\u00e9e du 1er juin de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente au 31 mai de l\u2019ann\u00e9e en cours. C\u2019est ce qu\u2019on appelle la p\u00e9riode d\u2019acquisition.  \nLa p\u00e9riode de prise des cong\u00e9s d\u00e9signe quant \u00e0 elle la p\u00e9riode au cours de laquelle le salari\u00e9 peut poser ses cong\u00e9s.  \nCertaines p\u00e9riodes d\u2019absences sont assimil\u00e9es \u00e0 des p\u00e9riodes de travail (ex : absence li\u00e9e \u00e0 un cong\u00e9 maternit\u00e9 ou paternit\u00e9) et sont prises en compte pour le calcul du nombre de jours de cong\u00e9s pay\u00e9s.  \nD\u00e9sormais, l\u2019ensemble des arr\u00eats maladie constituent des p\u00e9riodes assimil\u00e9es a du temps de travail effectif, quelle que soit leur dur\u00e9e. Autrement dit, ces absences doivent donc \u00eatre prises en compte pour calculer les droits \u00e0 cong\u00e9s annuels du salari\u00e9.  \nToutefois, **selon le motif de l\u2019arr\u00eat maladie** (professionnel ou non professionnel), les **droits** \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s annuels **seront calcul\u00e9s diff\u00e9remment**.\nL\u2019arr\u00eat maladie du salari\u00e9, quelle que soit l\u2019origine de cet arr\u00eat (maladie professionnelle ou non professionnelle), ne le prive pas de droits \u00e0 cong\u00e9s.  \n- Si **la maladie est d\u2019origine non professionnelle**, le salari\u00e9 acquiert **2 jours** ouvrables de cong\u00e9s **par mois d\u2019absence**, soit 24 jours ouvrables s\u2019il a \u00e9t\u00e9 absent toute la p\u00e9riode d\u2019acquisition.  \n**Exemple si le salari\u00e9 a \u00e9t\u00e9 absent 2 mois :**  \nP\u00e9riode d\u2019acquisition : 1er juin 2024 au 31 mai 2025  \nAbsence pour maladie non professionnelle du 1er ao\u00fbt au 30 septembre 2024  \n29 jours acquis, ainsi d\u00e9taill\u00e9s :  \n\u2192 du 1er juin 2024 au 31 juillet 2024 : 2 x 2.5 jours = 5 jours  \n\u2192 du 1er ao\u00fbt 2024 au 30 septembre 2024 (maladie) : 2 x 2 jours = 4 jours  \n\u2192 du 1er octobre 2024 au 31 mai 2025 : 8 x 2.5 jours = 20 jours  \n- Si **la maladie est d\u2019origine professionnelle** ou si **le salari\u00e9 est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause d\u2019un accident du travail**, celui-ci acquiert **2.5 jours** ouvrables de cong\u00e9s **par mois d\u2019absence**, dans la limite de 30 jours ouvrables par p\u00e9riode de d\u2019acquisition.\nSi le salari\u00e9 n\u2019a pas pu prendre tout ou partie de ses cong\u00e9s **au cours de la p\u00e9riode de prise de cong\u00e9s en cours au moment de son arr\u00eat de travail**, en raison de sa maladie, professionnelle ou non, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un report.  \nLe d\u00e9lai de report est de **15 mois maximum** (sauf si un accord d'entreprise ou, \u00e0 d\u00e9faut, une convention ou un accord de branche fixe une dur\u00e9e de report sup\u00e9rieure).  \nLes cong\u00e9s pay\u00e9s non pris par le salari\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de ce d\u00e9lai de 15 mois seront perdus.  \nPour rappel, si la rupture du contrat de travail intervient avant que le salari\u00e9 n\u2019ait pris la totalit\u00e9 de ses droits \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s, y compris les cong\u00e9s report\u00e9s (\u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9mission ou d\u2019un licenciement pour inaptitude par exemple), l'employeur doit lui verser une indemnit\u00e9 compensatrice de cong\u00e9s pay\u00e9s.", "title": "Acquisition de cong\u00e9s pay\u00e9s pendant un arr\u00eat maladie : les nouvelles r\u00e8gles", "metadata": {"cdtn_id": "9cf86bfa1c", "structure_du_chunk": {}, "url": "https://code.travail.gouv.fr/information/acquisition-de-conges-payes-pendant-un-arret-maladie-les-nouvelles-regles"}}, {"text": "### Obligation de l\u2019employeur d\u2019informer le salari\u00e9  \nApr\u00e8s un arr\u00eat de travail pour maladie ou accident, l\u2019employeur doit porter \u00e0 la connaissance du salari\u00e9 les informations suivantes :\n- le **nombre de jours** de cong\u00e9s dont il dispose (soit le nombre de jours acquis),\n- la **date jusqu\u2019\u00e0 laquelle ces jours** de cong\u00e9s **peuvent \u00eatre pris** (soit le d\u00e9lai dont le salari\u00e9 dispose pour les poser).  \nCette information doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e :\n- **par tout moyen qui permet d\u2019assurer sa bonne r\u00e9ception** par le salari\u00e9 (LRAR, lettre remise en propre contre d\u00e9charge, mail ou bulletin de paie),\n- dans le d\u00e9lai d\u2019**un mois qui suit la reprise du travail**,\n- et **apr\u00e8s chaque arr\u00eat**.  \nCette information conditionne le point de d\u00e9part du d\u00e9lai de report (hors cas particulier \u00e9nonc\u00e9 ci-dessous).", "title": "Acquisition de cong\u00e9s pay\u00e9s pendant un arr\u00eat maladie : les nouvelles r\u00e8gles", "metadata": {"cdtn_id": "9cf86bfa1c", "structure_du_chunk": {"Header 3": "Obligation de l\u2019employeur d\u2019informer le salari\u00e9"}, "url": "https://code.travail.gouv.fr/information/acquisition-de-conges-payes-pendant-un-arret-maladie-les-nouvelles-regles"}}, {"text": "### Point de d\u00e9part du d\u00e9lai de report des cong\u00e9s  \n#### 1. Lorsque le salari\u00e9 reprend son travail  \nLorsque le salari\u00e9 reprend son travail, la p\u00e9riode de report d\u00e9bute \u00e0 la **date \u00e0 laquelle le salari\u00e9 re\u00e7oit ces informations**.  \n**Exemple :**  \n- P\u00e9riodes de prise de cong\u00e9s : fix\u00e9es du 1er mai 2024 au 30 avril 2025 (pour les cong\u00e9s acquis entre le 1er juin 2023 et le 31 mai 2024) et du 1er mai 2025 au 30 avril 2026 (pour les cong\u00e9s acquis entre le 1er juin 2024 et le 31 mai 2025)  \n- Salari\u00e9 absent pour maladie non professionnelle du 1er janvier 2025 au 2 avril 2025  \n- Le salari\u00e9 reprend son travail le 2 avril 2025  \n- L\u2019employeur informe le salari\u00e9 le 15 avril 2025  \n**\u2192** Le solde de cong\u00e9s \u00e0 prendre avant la maladie (acquis au cours de la p\u00e9riode d\u2019acquisition du 1er juin 2023 au 31 mai 2024) pourrait \u00eatre report\u00e9 jusqu\u2019au 15 juillet 2026, si le salari\u00e9 est dans l\u2019impossibilit\u00e9 de poser ces cong\u00e9s avant le 30 avril 2025.  \nEn revanche, les cong\u00e9s acquis par le salari\u00e9 du 1er juin au 31 mai 2025 (y compris pendant sa maladie) ne font pas l\u2019objet d\u2019un report, dans la mesure o\u00f9 sa reprise du travail intervient avant le d\u00e9but de la p\u00e9riode de prise de ces cong\u00e9s (1er mai 2025 au 30 avril 2026).", "title": "Acquisition de cong\u00e9s pay\u00e9s pendant un arr\u00eat maladie : les nouvelles r\u00e8gles", "metadata": {"cdtn_id": "9cf86bfa1c", "structure_du_chunk": {"Header 3": "Point de d\u00e9part du d\u00e9lai de report des cong\u00e9s", "Header 4": "1. Lorsque le salari\u00e9 reprend son travail"}, "url": "https://code.travail.gouv.fr/information/acquisition-de-conges-payes-pendant-un-arret-maladie-les-nouvelles-regles"}}, {"text": "#### 2. Cas particulier du salari\u00e9 en arr\u00eat maladie depuis plus d\u2019un an  \nPour les cong\u00e9s acquis pendant l\u2019absence pour maladie, le d\u00e9lai de report de 15 mois **commence**, non pas \u00e0 la reprise du travail, mais **\u00e0 la fin de la p\u00e9riode d\u2019acquisition** des cong\u00e9s.  \nCela concerne les salari\u00e9s en arr\u00eat maladie depuis au moins un an au moment o\u00f9 la p\u00e9riode d\u2019acquisition se termine et uniquement pour les cong\u00e9s acquis au titre de cette m\u00eame p\u00e9riode.  \n**Ainsi :**  \n**- Si le salari\u00e9 reprend son travail avant l\u2019expiration de ce report**  \nSi le salari\u00e9 revient dans l\u2019entreprise apr\u00e8s la fin de la p\u00e9riode d\u2019acquisition, mais avant l\u2019expiration de la p\u00e9riode de report de 15 mois, le point de d\u00e9part de la fraction restante de cette p\u00e9riode de report sera la date \u00e0 laquelle l\u2019employeur lui a donn\u00e9 l\u2019information sur ses droits \u00e0 cong\u00e9s.  \n**Exemple :**  \n- P\u00e9riode d\u2019acquisition : 1er juin 2024 au 31 mai 2025  \n- Salari\u00e9 absent pour maladie du 1er avril 2024 au 31 juillet 2025  \n- La p\u00e9riode de report court du 31 mai 2025 au 31 ao\u00fbt 2026, car, au 31 mai 2025 (fin de la p\u00e9riode d\u2019acquisition), le salari\u00e9 est toujours en arr\u00eat maladie depuis au moins 1 an.  \n**\u2192** La reprise du salari\u00e9 intervenant le 1er ao\u00fbt 2025, la p\u00e9riode de report est suspendue jusqu\u2019\u00e0 ce que le salari\u00e9 ait re\u00e7u les informations sur ses droits \u00e0 cong\u00e9s. Si l\u2019employeur donne ces informations au salari\u00e9 le 7 ao\u00fbt 2025, la p\u00e9riode expire le 7 septembre 2026 (au lieu du 31 ao\u00fbt 2026).  \n**- Si le salari\u00e9 ne reprend pas son travail \u00e0 l\u2019issue du d\u00e9lai de report**  \n\u00c0 l'issue de ce d\u00e9lai, les cong\u00e9s pay\u00e9s sont perdus, sans que l'employeur n'ait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'en informer le salari\u00e9.  \n**Exemple :**  \n- P\u00e9riode d\u2019acquisition : 1er juin 2024 au 31 mai 2025  \n- Salari\u00e9 absent pour maladie depuis le 26 avril 2024  \n- La p\u00e9riode de report d\u00e9bute le 31 mai 2025  \n**\u2192** Les droits \u00e0 cong\u00e9s acquis en p\u00e9riode d\u2019arr\u00eat maladie au titre de l\u2019ann\u00e9e 2024-2025 sont perdus si le salari\u00e9 est toujours absent pour maladie \u00e0 la date du 31 ao\u00fbt 2026.", "title": "Acquisition de cong\u00e9s pay\u00e9s pendant un arr\u00eat maladie : les nouvelles r\u00e8gles", "metadata": {"cdtn_id": "9cf86bfa1c", "structure_du_chunk": {"Header 3": "Point de d\u00e9part du d\u00e9lai de report des cong\u00e9s", "Header 4": "2. Cas particulier du salari\u00e9 en arr\u00eat maladie depuis plus d\u2019un an"}, "url": "https://code.travail.gouv.fr/information/acquisition-de-conges-payes-pendant-un-arret-maladie-les-nouvelles-regles"}}]